**口头语**，与[书面语相对](../Page/书面语.md "wikilink")，是口头交际時使用的[语言](../Page/语言.md "wikilink")，是最早被人类普遍应用的语言形式。[人類各](../Page/人類.md "wikilink")[民族都有口头语](../Page/民族.md "wikilink")。口头语通常是通过[声音传播的](../Page/声音.md "wikilink")，但有時[文学作品中也常以文字记叙口头语](../Page/文学.md "wikilink")。
**口语**，与[手语相对](../Page/手语.md "wikilink")，是用声音表达意思的语言。\[1\]\[2\]

## 场合

口头语灵活多变，多因场合与发言者不同而被自由使用。因为发言者与听者同在现场，有时这种发挥不但不影响听者理解，反能更生动地体现发言者心态，或使语言简洁化。与口头语相对，[书面语是在口头语的基础上发展出来的](../Page/书面语.md "wikilink")，用于书面表达的语言。口头语成为书面语言后则比较固定，[语法更严谨](../Page/语法.md "wikilink")，有利于准确地流传。\[3\]

经过一段时间后口语和书面语差别就有加剧的趋向，原因是口头语不断随时间与地方而变化，而书面语相对稳定。经过教育的人会从书面语学习采纳严谨的[语法用于口头语](../Page/语法.md "wikilink")，而书面语经过一段时间后也需要改变以适应口头语的变化，否则懂书面语的人会越来越少。[语言学家从书面语文献和现代口语的差别中可以研究语言的](../Page/语言学.md "wikilink")[历史发展变化](../Page/历史.md "wikilink")。

始终有些口头语表述很难应用于书面，因为它们只要在场双方理解就好，接照古文和古音而寫。或者，由于口头语结构相对散乱，如又缺乏语言环境，可能造成歧义与费解。因此，越正规的场合，人们越喜欢使用书面化的语言。书面语較能傳承訊息，但口头语較能夠充分表達。

## 口语运动

古代中文（古文、[文言文](../Page/文言文.md "wikilink")）与口头语（[白话](../Page/白话.md "wikilink")）在初時差别並不大，但隨著時代的推進，分別漸見，及至[民初](../Page/民初.md "wikilink")，白话文运动令口头语的写作得以普及。

## 參見

  - [语言](../Page/语言.md "wikilink")
  - [言语](../Page/言语.md "wikilink")
  - [聲道](../Page/聲道.md "wikilink")
  - [手語](../Page/手語.md "wikilink")

## 註釋

[Category:语言学](../Category/语言学.md "wikilink")

1.  Harry Hoemann (1986) *Introduction to American sign language*
2.  Brooks & Kempe (2012) *Language Development*
3.